城大全新超級電腦 運算效能冠全港大學

各行各業對大數據分析的需求與日俱增，城市大學斥資二千萬元，設立全新先進高效能電腦運算設施，伺服器配備逾萬個核心中央處理器（CPU）和圖像處理器（GPU），數據處理能力達每秒逾一千兆次浮點運算，是本港大學同類超級電腦之冠。校長郭位指，新設施可支援大學各學系部門，包括動物醫學及生命科學院現時進行的疫情相關研究。

記者李咏潼

這項新設施名為「CityU Burgundy」，Burgundy意思為酒紅色，亦是城大標誌色調。整個機組包括一百一十二部CPU主機，每部配備一百二十八個核心，每秒可進行五百九十八兆次浮點運算；另外七部GPU主機，主要用於人工智能相關運算，在六十四位元環境下，每秒可進行五百一十三兆次浮點運算。整體而言，新設施的數據處理能力達每秒逾一千兆次浮點運算，總數據儲存容量七百五十兆位元組（TB）。

校長郭位形容，新設施的運算效能較城大原有設備提升十倍，目前可謂全港大學同類超級電腦之冠。他透露，整項設施耗資二千萬元，可支援全校各個部門使用，有助研究人員在科研上取得突破，尤其在健康一體化、數碼化社會、智慧城市、物質科學與腦科學五大跨學科研究領域，「例如目前（動物醫學院的）疫情相關研究，生物資訊學需要很多模組預測、模擬數據計算，並須在短時間內完成，高效能電腦運算系統能為這類研究提供支援。」

有助疫情相關研究

他續指，創意媒體學院的媒體製作、材料科學及工程系的研究等，同樣將會受惠，並相信設施不僅促進科研突破，更有助吸引更多世界級研究人員加盟城大，提高大學的競爭力。負責此項目的工學院院長郭大維補充指，整個設施由今年一月起籌備，花大半年時間設立，而機組具有靈活及可擴展性特點，意指未來仍有「升級」空間。

被問及新學年在疫情下展開，城大有何特別措施，郭位指現時課堂採取混合模式授課，會視乎學生和課堂需要，彈性調整上課模式，「如果要完全恢復正常面對面課堂，則要視乎疫情發展，現時未能預計。」

他稱校方會與學生保持溝通，了解學生的困難和需求，早前預留一千萬元為畢業生提供支援就業措施，至今有一定成果，校方正考慮「加碼」支援來年畢業生。

原文刊於《星島日報》

吾城又贏

一大

就算有新設施 啲行政都係廢到仆街

係時候要被制裁

自動反枱系統

用 reg科唔會彈出 做benchmark先啦

演算機？

每秒反枱五百一十三兆次

跟住reg 科繼續lag機

即使有超級電腦，但都處理唔到Reg科問題

永續 FULL 位

同支那超級電腦一樣
有硬件，但係冇軟件

Blood gun地就有佢份

吾城又然

shitty曾木（百）車（干）到此一遊

每秒企起身坐返低企返起身五百一十三兆次

支那硬件唔好得去邊，手機晶片不及台積電 三星